\section{Third lesson}
\begin{align*}
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    a_{ij}\\
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    2& 1 & 2\\
  \end{pNiceMatrix}
\end{align*}

\section{Операция транспонирования матрицы}
Строка становится столбцом, и наоборот. Пишется $A^T$. <<А транспонированное>>.
\begin{align*}
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    a_{ij}
  \end{pNiceMatrix} \\
  &A^T =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    a_{ji}
  \end{pNiceMatrix} \\ \\
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    1 & 0 & 2 \\
    -2 & 1 & 3 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &A^T =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    1 & -2 \\
    0 & 1 \\
    2 & 3 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &E =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &E^T =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &E^T = E \\ \\
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    1 & 2 & 3 \\
    4 & 5 & 6 \\
    7 & 8 & 9 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &A^T =
  \begin{pNiceMatrix}[r]
    1 & 4 & 7 \\
    2 & 5 & 8 \\
    3 & 6 & 9 \\
  \end{pNiceMatrix} \\ \\ \\
\end{align*}

\section{Повторение свойств действий с матрицами}
\begin{align*}
  &A + B +C= A + (B+C) \\
  &3*(5+7) = 3*5 + 3*7 \\
  &\alpha*(A + B) = \alpha*A + \alpha*B = \alpha*B + \alpha*A\\
  & A \times B \neq B \times A \\
  & A \times (B + C) = A \times B + A \times C \\
  & \alpha * A \times B = \alpha * (A \times B) \\
\end{align*}

\section{Свойства транспонирования}
\begin{align*}
  &(A^T)^T = A \\
  & (A + B)^T = A^T + B^T \\
  & (\alpha * A)^T = \alpha * A^T \\
  & (A \times B)^T = B^T \times A^T \\
  \intertext{Пример}
  & (3A + 2B)^T = (3A^T) + (2B^T) = 3A^T + 2B^T \\
  & (3A + 2B)\times C = 3A\times C + 2B \times C \\
  & ((3A + 2B)\times C)^T = C^T \times (3A + 2B)^T = C^T \times (3A^T + 2B^T) = \\
  & \;\;=C^T \times A^T *3 + C^T \times B^T * 2 = 3 * C^T \times A^T  + 2*C^T \times B^T \\ \\
  &\mathbf{0}: A + 0 = 0 + A\\
  &\mathbf{1}: A \times 1 = 1 \times A\\ \\
  &3, -3: 3 + (-3) = 0; -3 \text{ противоположно числу } 3 \\
  &\forall A\;\;\exists -A : A + (-A) = 0 \\
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}
    a_{ij}
  \end{pNiceMatrix}, 1 \leqslant i \leqslant m, 1 \leqslant j \leqslant n \\
  & A + (-A) = 0_{m \times n} \\
  &-A =
  \begin{pNiceMatrix}
    -a_{ij}
  \end{pNiceMatrix}, 1 \leqslant i \leqslant m, 1 \leqslant j \leqslant n \\ \\
  & A_{m \times n} \times E_{n \times n} = A_{m \times n} \\
  & A \times A^{-1} = E_{n \times n}, A \neq 0_{m\times n} \\ \\
  &A_{2 \times 2}, X_{2 \times 2} \\
  &A_{2 \times 2} \times X_{2 \times 2} = E_{2 \times 2} \\
  &\begin{pNiceMatrix}
    a_{11} & a_{12} \\
    a_{21} & a_{22} \\
  \end{pNiceMatrix} \times
  \begin{pNiceMatrix}
    x_{11} & x_{12} \\
    x_{21} & x_{22} \\
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
    1 & 0 \\
    0 & 1 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{cases}
    a_{11}*x_{11} + a_{12} * x_{21} = 1 \\
    a_{11} * x_{12} + a_{12} * x_{22} = 0\\
    a_{21}*x_{11} + a_{22} * x_{21} = 0 \\
    a_{21} * x_{12} + a_{22} * x_{22} = 1\\
  \end{cases} \\
  &a_{12} * a_{21} - a_{11} *a_{22} \text{ --- будет в знаменателях при дальнейшем решении} \\
\end{align*}

\section{Определители}
\textbf{Определитель} --- число.
\begin{align*}
  &A =
    \begin{pNiceMatrix}
      a_{11} & a_{12} \\
      a_{21} & a_{22}
    \end{pNiceMatrix} \\
  &|A| =
    \begin{vNiceMatrix}
      a_{11} & a_{12} \\
      a_{21} & a_{22}
    \end{vNiceMatrix} =
    a_{11} * a_{22} - a_{12} * a_{21} = \Delta \\ \\
    &A =
    \begin{pNiceMatrix}
      a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
      a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
      a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
    \end{pNiceMatrix} \\
    &|A| =
    \begin{vNiceMatrix}
      a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
      a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
      a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
    \end{vNiceMatrix} =
    a_{11} * a_{22} * a_{33} + a_{12}*a_{23}*a_{31} + a_{21}*a_{32}*a_{13} - \\
    &\;\;- (a_{13}*a_{22}*a_{31} + a_{12}*a_{21}*a_{33} + a_{23}*a_{32}*a_{11}) \\ \\
    &A =
    \begin{pNiceMatrix}
      -1 & 4 \\
      -3 & 7
    \end{pNiceMatrix} \\
    &|A| =
    \begin{vNiceMatrix}
      -1 & 4 \\
      -3 & 7
    \end{vNiceMatrix} = -7 + 12 = 5 \\
    &A =
    \begin{pNiceMatrix}[r]
      1 & 2 & -1 \\
      0 & 4 & 3 \\
      -5 & 1 & 6
    \end{pNiceMatrix} \\
    &|A| =
    \begin{vNiceMatrix}[r]
      1 & 2 & -1 \\
      0 & 4 & 3 \\
      -5 & 1 & 6
    \end{vNiceMatrix} = 1*4*6 + 2*3*(-5) + 0*1*(-1) - \\
    &\;\; -((-1) * 4 * (-5) + 0*2*6 + 3*1*1) = 24 - 30 - (20 +3) = -29 \\ \\
    &|A| =
    \begin{vNiceMatrix}[r]
      1 & 2 & -1 \\
      0 & 4 & 3 \\
      -5 & 1 & 6
    \end{vNiceMatrix} = (-1)^{(1+1)} * 1 * \begin{vNiceMatrix}4 & 3 \\ 1 & 6\end{vNiceMatrix} + \\
    & \;\; + (-1)^{1+2}*2*\begin{vNiceMatrix}0 & 3 \\ -5 & 6\end{vNiceMatrix}
    + (-1)^{1+3}*(-1)*\begin{vNiceMatrix}0 & 4 \\ -5 & 1\end{vNiceMatrix} = \\
    &(24 - 3) - 2(15) - (20) = 21 - 30 - 20 = -29
\intertext{Определитель можно раскрывать по любым строкам или столбцам. Чем больше $0$, тем лучше.}
    &|A| =
    \begin{vNiceMatrix}[r]
      1 & -2 & 3 & -1 \\
      0 & 2 & 0 & 4 \\
      10 & 5 & 0 & 4 \\
      -1 & -3 & -2 & 1 \\
    \end{vNiceMatrix} = 0 + (-1)^{2+2}* 2* \begin{vNiceMatrix}1 & 3 & -1 \\ 10 & 0 & 4 \\ -1 & -2 & 1\end{vNiceMatrix} + \\
    &\;\;+(-1)^{2+4}*4*\begin{vNiceMatrix}1 & -2 & 3 \\ 10 & 5 & 0 \\ -1 & -3 &-2\end{vNiceMatrix} = \ldots \\ \\
    & a_{ij}:(-1)^{i+j}*a_{ij}*\Delta_{ij}
\end{align*}

\section{Свойства определителей}
\begin{itemize}
  \item Если строка или столбец равны $0$, то и определитель равен $0$.
  \item При перестановке столбцов или строк определитель меняет знак.
  \item Общий множитель из строки или столбца можно вынести за знак определителя.
  \item Если две строки или два столбца одинаковы, то определитель равен $0$.
  \item Определитель транспонированной матрицы равен определителю исходной: $\det A^T = \det A$.
    \begin{align*}
    \begin{vNiceMatrix}
    2 & -1 & 3 \\
    8 & -4 & 5 \\
    -16 & 8 & =24
    \end{vNiceMatrix} =
    -8\begin{vNiceMatrix}
    2 & -1 & 3 \\
    8 & -4 & 5 \\
    2 & -1 & 3
    \end{vNiceMatrix} = 0
    \end{align*}
  \item Если к любой строке прибавить другую с каким-то коэффициентом, то определитель не изменится.
    % \begin{align*}
    % \begin{vNiceMatrix}
    % 2 & -1 & 3 \\
    % 4 & -2 & 6 \\
    % 7 & 1 & 8
    % \end{vNiceMatrix} =
    % \begin{vNiceMatrix}
    % 2 & -1 & 3 \\
    % 0 & 0 & 0 \\
    % 7 & 1 & 8
    % \end{vNiceMatrix} = 0 \\ \\
    % \begin{vNiceMatrix}
    %   7 & -1 & 4 & 1
    %   -2 & 5 & 6 & 3
    %   8 & 3 & 2 & 2
    %   4 & 5 & 7 & -3
    % \end{vNiceMatrix} =
    % \begin{vNiceMatrix}
    %   7 & -1 & 4 & 1
    %   -2 & 5 & 6 & 3
    %   1 & 4 & -2 & 1
    %   4 & 5 & 7 & -3
    % \end{vNiceMatrix} =
    % \begin{vNiceMatrix}
    %   7 & -1 & 4 & 1
    %   -2 & 5 & 6 & 3
    %   1 & 4 & -2 & 1
    %   0 & 15 & 19 & 3
    % \end{vNiceMatrix} = \\
    % &\;\; = -
    % \begin{vNiceMatrix}
    %   1 & 4 & -2 & 1
    %   -2 & 5 & 6 & 3
    %   7 & -1 & 4 & 1
    %   0 & 15 & 19 & 3
    % \end{vNiceMatrix} =
    % \end{align*}
    \item $|A_{m \times m} \times B_{m \times m}| = |A| * |B|$
\end{itemize}